香港回歸20年 陸企港影響力大增

香港回歸中國即將滿20周年，1997年香港經濟是李嘉誠等本土大亨的天下，但如今香港本土企業對香港經濟的影響力減弱，大陸企業的影響力卻大幅提升，特別是在金融、不動產以及電信產業等領域。

彭博資訊報導，香港長年以來一直扮演進出大陸通道的角色，中國國有企業在1990年代紛紛赴香港集資，從而發展中國經濟。如今隨著中國對香港的政治影響力日益增強，滿手現金的中國企業對香港經濟的影響力也愈來愈大。

金融業占香港經濟的比率逼近18%，現在中國企業的足跡幾乎無所不在。1997年首次公開發行股票（IPO）市場前十大承銷商沒有一家中國企業上榜，當年承銷商以本土企業和跨國公司為主。

如今已經演變成前十家大陸包辦九家，變成中國建設銀行、海通證券、中國農業銀行等中國業者的天下。大陸投銀業者為了爭奪市占率，不惜壓低費用，有些IPO案更只收五年前一半的費用。今年以來香港IPO市場大約已經集資50億美元，而1997年全年為34億美元。

為了取得高價開發土地，海航集團、龍光地產等中國建商出手闊綽的程度令香港競爭對手望塵莫及，今年來港府釋出的住宅開發土地中，大陸建商全面通吃，取得價值370億港幣的土地，本土建商取得土地筆數掛零。

陸資企業在香港電信市場也愈來愈活躍，本月中國電信旗下部門計劃在香港推出手機服務。在媒體所有權方面，中國富豪馬雲去年收購英文報南華早報，意圖加強宣揚「中國觀點」。

香港浸會大學政治及國際關係學系教授丁偉表示，中共想要的是根本改變香港人的心態，並且本土大亨若不跟陸資企業合作，他們將逐漸失去在香港經濟中的有力地位。

（圖／彭博資訊）